<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Haichao Blog]]></title><description><![CDATA[The place where Haichao writes when he want.]]></description><link>https://www.haichaozhu.com/</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Sat, 01 Jun 2019 13:19:36 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Thoughts on Governance]]></title><description><![CDATA[This week’s CW we got a speaker Jian from EthFans talking about the governance mechanisms in blockchain systems.This is the second time for…]]></description><link>https://www.haichaozhu.com//thoughts-on-governance/</link><guid isPermaLink="false">https://www.haichaozhu.com//thoughts-on-governance/</guid><pubDate>Wed, 15 May 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;This week’s CW we got a speaker Jian from &lt;a href=&quot;http://ethfans.org/&quot;&gt;EthFans&lt;/a&gt; talking about the governance mechanisms in blockchain systems.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is the second time for Jian to talk about this. There’s a &lt;a href=&quot;https://ethfans.org/ajian1984/articles/36261&quot;&gt;recap&lt;/a&gt; online for his last talk on this. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here are some points we have been talked about.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;On-China Governance.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pure on-Chain governance is a bad idea. The idea is that basically instead of letting the block producers to determine what should be the state stored on-chain and how should the chain works, on-chain governance mechanism (e.g. Tezos) suggests that we should have another voting mechanism implemented on-chain that let people vote for the governance result with their voting tokens. This is a bad idea as it tends to take the governance power away from the block producers (BP). BPs are competitors to each other as they want to fight for the right of producing blocks, so it is nature and healthy for them to vote for the governance of the blockchain system. However, if we have another mechanism that give the power of voting to someone else, these may not necessarily have the competitor relationship to each other.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;What is the Goal for a Governance Mechanism?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;So a lot of people are talking about it is very important for public blockchain to have a governance mechanism, but not a lot have explained why. It would make sense if we want to design something to solve a specific problem. However when it comes to governance, I think we have no idea what is the problem we are trying to solve here.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Some people may argue that fork is bad, and we should use governance to avoid fork. Some may think that it’s too hard to update the public blockchain system, so we need an explicit flow for making changes to the blockchain system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The problem here is that bad and good are always a matter of perspective. When a fork happens, it definitely mean that someone is gonna be happy for this fork to happen. Because if no one is happy about doing a fork, then there will be no fork in the first place. Same to the upgrading a public blockchain system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But making people happy is still a good starting point for thinking about what is the objective of a governance mechanism. The existence of government is also for making every person governed by them happy. At least this is what a government may claim. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So if we make the objective of designing a governance mechanism be making every user of a public blockchain happy. Then maybe we can refer to &lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E6%AD%A3%E4%B9%89%E8%AE%BA&quot;&gt;A Theory of Justice&lt;/a&gt; from John Rawls. This basic idea in it is that to bring justice to the society, we should emphasize on freedom of choice. This means that everyone should have the freedom to make their own choice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I personally agree with Rawls on this. In a public blockchain system, we should let every user to have the freedom to make choice for every transactions or even the future development direction of this public blockchain system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Although in this process, some people may have more vote than others because they have more accumulated capitals that can be converted into votes, this should not obey the theory of justice. Some may have more willingness to vote, and some may just don’t give a shit about how this system works.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;According to the theory of justice, all of these does not matter because all of them have been given the freedom of choice. So even if some of them may still complaint about the final result, there’s nothing more we can optimize here.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Let Great People have More Votes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Someone from the discussion mentioned an idea of making a reputation system to let better people have more votes for governance. I personally think this is neither necessary nor easy to do.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In my argument, people that have some good attributes or properties should naturally result in a larger position of capitals (averagely speaking). The capital here could be money, or it could be influence. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;These “great” people can then use these capitals to “buy” more votes in a governance. It means that they already have more rights for voting than others. So I don’t think there is a need to give them another layer of weighting, according to the same properties and attributes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It is also hard to build such a system. If this system has some rules defined by humans, then some humans could definitely figure out the rules and optimize themselves according to it. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So AI based reputation systems here would be an appealing solution. But I don’t know how would that goes.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;BTC will be the Anchor of Fiat&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;BTC is hard to be the payment itself.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BTC could be the anchor of fiat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The government nowadays may have learned about how should the credit system works.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[公链经济模型的可持续发展性]]></title><description><![CDATA[标题里写的”公链经济模型”其实这是个语病，我这么写只是为了说着顺口，并不是有意堆砌术语。经济模型的主语应该是 Token。作为货物或货币的 Token 才有经济模型，而链本身只是实现了共识。一个公链，它既为 Token 服务（e.g. 记录账本），又被 Token…]]></description><link>https://www.haichaozhu.com//公链经济模型的可持续发展性/</link><guid isPermaLink="false">https://www.haichaozhu.com//公链经济模型的可持续发展性/</guid><pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;标题里写的”公链经济模型”其实这是个语病，我这么写只是为了说着顺口，并不是有意堆砌术语。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经济模型的主语应该是 Token。作为货物或货币的 Token 才有经济模型，而链本身只是实现了共识。一个公链，它既为 Token 服务（e.g. 记录账本），又被 Token 所服务着。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这篇文章就是想讲讲公链本身是如何被 Token 所服务的，而作为 Layer1 的公链有需要拥有怎样的经济模型的 Token 来为其服务，才能实现可持续发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我先讲讲公链上的 Token 它的实际作用，然后再尝试提出个分析框架，最后再在这个框架中去做一些举例分析。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;公链上的 Token 对公链的作用&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先定义下什么是公链。不同的人对公链这个概念可能有不同的定义，我这里只说一下我这篇文章对公链的定义。公链的”公”体现在两个方面，一是任何人都可以加入一个公链系统，成为公链的服务提供商；二是任何人也都可以使用公链提供的服务，要么基于这些服务进行开发，要么直接消费这些服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的定义下我们可以发现，在每一个区块链系统内，都会存在着一个双边市场。市场的买方是区块链应用的开发者和使用者，而市场的卖方是支撑区块链系统，并且为区块链应用提供资源的服务提供者（矿工和全节点）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而 Token （原生的）在这个市场内就起到了一个类似货币的作用。它充当了”公链系统资源”这个物品的价值尺度和交换媒介：矿工和节点付出资源，获得 Token；用户和开发者消耗资源，付出 Token。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公链系统资源”可以进一步被分为计算，带宽和存储这三种资源。一般来说，这三种资源均以原生 Token 定价（如比特币）；有时也会用另一种 Token 作为这些资源的价值尺度（如 EOS 中的 RAM，CPU 和 NET）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;借助 Token，买卖双方会进行直接和间接的两种交易。直接的方式，是用户在发送交易到区块链时，直接付手续费给矿工方；间接的方式是通过 Token 的增发和销毁。增发意味着对所有持币人进行收税，因为增加的 token 量会稀释他们手中的币的价值；相反销毁币意味着对所有持币人进行分红，因为减少 token 的数量会让他们手中的币更稀有，也就更值钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为买卖公链系统资源的通货，这是公链 Token 的第一个作用。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“类似货币”意味着它不是货币。货币是一种性质，它是个形容词。如果某个东西具有价格尺度 （Unit of Account），交换媒介（Medium of Exchange）和价值存储（Store of Value）这三种货币性，为了说着顺口，我们一般就可以称它为一种货币。对于公链 Token，一方面它可能并不完全具备这三种性质，另一方面它只服务于一个很小的市场，所以我个人认为它本身并不是我们传统意义上的货币。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;公链的 Token 的另一个作用是维护公链系统安全性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般来说，公链的安全性是指它防止链上数据被篡改的能力。篡改链上数据一般需要通过攻击者自行构建一个区块，其中包含对自己有利的交易，并尝试让这个区块被全网所有节点所接受。一个经典的例子就是所谓的 51% 攻击（或者叫女巫攻击）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们可以通过计算这类攻击的成本和收益，来衡量一个公链系统抗衡这类攻击的能力。只有当攻击的收益大于攻击成本，且攻击成本可以被达到时，攻击才会发生，反之攻击则不会发生。再拿比特币举个例，攻击比特币的流程是：首先集结足够算力，然后构造一笔给自己无中生有许多比特币的交易，接着发起攻击，并在产生流动性危机前在市场上将这些币抛售掉。这个过程中，攻击比特币的成本是成功攻击所需要的总算力；攻击成功后获得的收益是卖币能获得的总金额。这种情况下，降低攻击收益就不是一个很好的抗攻击策略了，因为收益比较难以衡量并且不可控。这样的话就只剩下增加攻击成本这条路了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;51% 攻击是概率性攻击。拥有一半以上算力对攻击成功来说，既不是充分条件也不是必要条件。就算你的算力再小，只要坚持不懈，说不定总有一天会成功的；就算你的算力再大，还是可能永远不成功。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;比特币正是通过奖励矿工 Token 的方式来吸引更多的算力，从而增加系统的攻击成本，从而提供系统的安全性。同时，比特币的价值会影响矿工的挖矿意愿，当币价越高，就会有越多的矿工来挖矿，贡献更多的哈希算力。所以，就可以得到这样的一个结论：PoW 公链的 Token 价值越高，公链的安全性越好；反之，安全性就会出现问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结一下，公链的 Token 有两个作用：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作为买卖公链系统资源的通货&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;维护公链的系统安全性&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;上面所说的 Token 均指公链的原生 Token，智能合约平台上用户自行发行的 Token （UDT, User Defined Token）会在下一节引入。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;公链经济模型的分析框架&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这里提出的分析框架的意义，是在于研究怎样的公链 Token 能够更好的为公链提供服务，能为公链系统的可持续的发展提供积极的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了这里，公链又要分为两种：第一种是链上只有一种 Token，即链的原生 Token 的链；第二种是支持智能合约功能的公链，这种公链可以作为一个平台，让用户和开发者自己在上面发行 UDT。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Token 的经济价值将来源于 Token 自身对外的功能性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对外的功能性是指除了上一节中所描述的，Token 对于公链自身的功能以外的，对外所提供的功能。比如比特币的 Token 的功能性，是作为一个点对点的支付工具，用户可以使用它作为一个通货来买卖货物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简单来说，当用户对某个 Token 的功能的需求越高，Token 的价值也就越高。这里的原因可以用简单的微观经济学来解释：当一个商品的需求增大时，它的需求曲线会上移，那在供给不变的情况下（大部分货币的供给不随需求改变），价格就会升高。（我这里混淆了价格和价值，假设价值完全由其价格来衡量）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以某种程度上一个 Token 就是一个产品。它所实现的功能完成度越好，越能满足用户的需求，这个 Token 就越有意义。有意思的是我正在写这个文章的这个时间点是北京时间4月2日上午，BTC 刚刚迎来一波暴涨，然后现在正在往回跌。推特上很多人对此非常兴奋，觉得这是利好。但看了我的分析，我希望你能理解，这种幅度的价格震荡对于 BTC 作为一个支付工具来说是多么大的一个利空。这只会让更少的用户愿意来使用 BTC，它的价值也会因此受损。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;对于上述的第一种公链，即只有原生 Token 的公链，分析起来会相对简单。当用户群体对某个公链的 Token 给他们所提供的功能有足够的需求时，这个 Token 本身就会拥有足够强的流动性，能够很好的在公链系统内充当通货；同时，Token 的价值也会更高，所以公链的安全性也会更好。这个公链也就更有可能持续的发展下去。相反如果用户对这个 Token 没有需求，那它作为交换媒介的功能也就会更弱，公链的安全性也会受到影响，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于第二种，能够支持 UDT 的公链来说，由于有 UDT 的存在，情况会相对复杂，下面具体解释说明这其中需要解决的两个关键问题。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;公地悲剧问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;经济学里有一个经典的故事叫做公地悲剧（ The Tragedy of Common）。公共草地上，有一群牧羊人。每一个牧羊人都想要多获利一些，所以某个牧羊人就带了大量的羊来放牧，虽然他知道过度放牧，草地可能会承受不住。但他依然获利了，而后所有的牧羊人都跟进，所以草地牧草耗竭，悲剧因而发生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个问题对于智能合约公链来说同样存在：公链就像是”草地”，而”羊”就是公链上发行的 UDT，UDT 的发行者和使用者们，就是故事中的”牧羊人”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在公链上发行和使用 UDT 时，都会占用公链的资源，每一个用户都想更多的占有这些资源来满足自己的需求。即使他们知道这会带来不好的影响，但为了自身利益依然会继续占有这些资源，最终导致公链的运行成本大幅增加，导致去中心化特性枯竭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里更准确的说，“草地”应该特指公链上的存储资源。由于现在的大多数公链平台，都会对计算和带宽资源通过交易手续费进行收费，所以这部分的资源实际上不算是”公地”，而是市场内部的商品。但是存储资源却很少有公链考虑。另外，与计算和带宽不同的是，存储资源的消耗是与时间维度相关的。随着存储时间饿的增长，即使占用的存储空间不变，消耗的”存储资源总量”是不断增长的。就好比租一个房子，租的时间越长，需要付的费就越多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以公链系统中存储资源的公地悲剧问题，是在分析智能合约公链经济模型时需要考虑的一个关键问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公地悲剧既然是在经济学的研究中提出的问题，答案自然也可以在经济学研究中找到。解决方案简单来说，就是将公地进行市场内部化，让公地这个公共资源明码标价，成为市场内的一部分。让它像计算和带宽资源一样，谁要想用，就付 Token 出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以太坊社区最近就在考虑处理以太坊的公地悲剧问题。社区提出了 EIP103，准备在 Serenity 阶段实施 Storage Rent 机制。即对占用状态存储的用户按占用时长收取租金。这个方案的提出代表着社区已经开始关注到了这个问题，这意味任何一个新的公链系统，都需要在自己的系统设计中对这个问题作出回应。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;价值捕获问题&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上面在分析第一种类似比特币的公链系统时提到了，只要这种公链的 Token 对外的功能性方面有着良好的产品设计，能够切实满足用户需求，吸引用户使用，那这个公链的安全性就可以得到保障，因此也可以持续的发展下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于支持智能合约的公链平台来说，UDT 的存在意味着会有各种有才华的开发者们在平台上开发出具有不同功能的 UDT 产品，这些产品同样会吸引用户使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候问题就来了：&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Nervos 中的 UDT]]></title><description><![CDATA[…]]></description><link>https://www.haichaozhu.com//Nervos 中的 UDT/</link><guid isPermaLink="false">https://www.haichaozhu.com//Nervos 中的 UDT/</guid><pubDate>Tue, 19 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;一个支持智能合约的公有无许可区块链系统究竟能用来做什么是一个大家都很关注，也都很想弄明白的事。虽然有不少人都声称在做公链，都认可它的未来，可目前并没有人能从方法论的角度说明白它到底有什么用。可喜的是从历史经验的角度，我们其实已经看到了一些公链的应用。而这其中最为浓墨重彩的一笔就是 User Defiend Token （UDT）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顾名思义，UDT 就是用户自己定义并发行的 Token。2017年到2018年间，形形色色的用户和项目在 Ethereum 上发行了各种各种样的 UDT。其中大部分 Token 是以 ERC20 的形式出现，往往被用来融资（ICO）或者用做各种各样的 Utility Token，比如 0x 的治理 Token 或者是交易所的权益 Token。也有一部分是以 ERC721 的形式被发行，比如大家熟知的加密喵喵。除此之外也有其他更加复杂一些的 Token，比如定义身份的 ERC725。这些 Token 虽然看起来各不相同，但本质上都是 UDT。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在加密经济这个伟大的愿景中，我们希望能够将各种各样的&lt;strong&gt;资产&lt;/strong&gt;映射到一个绝对安全去中心化的公链上，并用 UDT 作为这些资产的代表。通过在线上交易各种各样 UDT 的来交易资产，从而提高各种资产的流动性，并最终提高社会资源的配置的效率，届时我们将不再需要法币这种罪恶的信用货币，自由市场的光辉将闪耀在我们从碳基文明跨向硅基文明的道路上（并不&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nervos Network 就是一个为了实现加密经济的愿景而设计的一套底层协议。Nervos 采用了一个分层的底层架构：由&lt;strong&gt;保障资产安全性和去中心化&lt;/strong&gt;的 Layer1 CKB，和各种用于&lt;strong&gt;交易资产&lt;/strong&gt;的 Layer2 系统构成。而这个描述中的“资产”在 Nervos 中就是以 UDT 的形式存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，在这样一个分层的系统中，UDT 究竟是如何在 Layer1 产生的？它是以怎样的形式存在的？它又会如何被转移到 Layer2 上，并且被交易的？这篇文章尝试解答这些问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;发行&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;希望你先对 CKB 的 Cell 模型以及 CKB 的经济模型有一定的了解哦～&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在 Nervos 中，UDT 会由两部分组成：UDT 的状态和状态更新的逻辑规则。这两个概念有点抽象，先举个例子：对于某个 ERC20 代币，Alice 拥有10个而 Bob 拥有20个。对于这个代币，Alice 和 Bob 拥有这个代币的数量（即 balance）就是一种状态；而在 Alice 想要发送交易对这个代币的状态进行更新的时候（比如 Alice 给 Bob 转10个币），我们需要验证这笔交易是否符合定义这个 UDT 时预先规定的逻辑和规则。比如我们需要验证转的代币的数量不能超过 Alice 的 balance，也不能为负数。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nervos CKB 中的 UDT 设计模式与以太坊有所不同。在以太坊上，逻辑和状态是一起存在于一个智能合约里面的，即一个 ERC20 合约里既保存了这个 Token 的逻辑，也保存了每个用户的 Balance。在 CKB 上，状态和逻辑是分开保存在不同的 Cell 中的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在发行 UDT 时，首先要创建一个包含了该 UDT 的逻辑规则的 Cell。这个 Cell 将由发行者创造，并由发行者提供创造这个 Cell 所需要的 CKB。产生的 Cell 长这样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而每个用户拥有这个 UDT 的 balance，是保存在用户自己的 Cell 里的。产生的 Cell 长这样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UDT 的发行应在 Layer1 上进行。发行在 Layer1 上的 UDT，其安全性将由 Layer1 的安全性来保证，若是凭空发行或者&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Layer2 本身&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;转移&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;交易&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;退出&lt;/h2&gt;</content:encoded></item></channel></rss>